{"title": "Hỏi đáp: Tiêm phòng cho bé", "question": "Xin chào, Hiện con tôi đã được 1 tháng 4 ngày, khi mới sinh vài ngày đã được BV Từ Dũ tiêm 2 mũi vắc xin. Nay xin cho tôi hỏi:1. Không biết bao lâu thì mới tiêm vắc xin tiếp theo ? 1 tháng hay 2 tháng.2. Vắc xin dạo này có nhiều vấn đề, xin tư vấn cho tôi nên tiêm loại vắc xin nào tốt nhất cho bé ?3. Nên đi tiêm ở đâu để được an toàn và hiệu quả nhất. Xin cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể mở sổ sức khỏe trẻ em của con bạn để xem lịch chích ngừa. Bé sẽ được tiếp tục tiêm ngừa lúc 2 tháng tuổi. Hiện tại vắc-xin Quinvaxem tiêm lúc 2 tháng tuổi của Chương trình tiêm chủng mở rộng đang tạm ngưng sử dụng nhưng sẽ được sử dụng lại trong thời gian sắp tới. Bạn có thể chờ để con bạn được tiêm thuốc này miễn phí ở trạm y tế phường/xã. Ngoài ra, bạn có thể đến Viện Pasteur, Trung tâm Y tế dự phòng là 2 nơi đứng đầu của thành phố về tiêm chủng để tiêm thuốc dịch vụ (phải trả tiền) nếu bạn không muốn chờ thuốc Quinvaxem được sử dụng lại.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé có thiếu cân không", "question": "Chào bác sĩ,Bé gái nhà em được 11 tháng 3 ngày, cân nặng 8,1kg và cao 74cm. Từ tháng thứ 8 bé không tăng kg vì phần bệnh vặt phần biếng ăn. Bình thường 1 ngày bé ăn chỉ 2 bữa cháo hoặc bột tổg cộng khoảng 200 ml, sữa uống khoảng 600-700ml, ngoài ra còn xen kẽ yogurt, váng sữa, trái cây… Bé không kén ăn vì đưa gì bé cũg nếm nhưng bé có vẻ không hào hứng với cháo, bột, đút rất khó mặc dù em cũng chiụ khó thay đổi món từng bữa. Năm ngày trở lại đây, bé kiên quyết không ăn. Em nghĩ do bé đang tập đi, tập nói nên biếng ăn hơn. Em chỉ còn cách mua bánh mì hoặc các món khác thì bé ăn nhưng không nhiều. Tuy vậy bé rất cứng cáp, hiếu động và chịu chơi đùa. Mong bác sĩ cho em biết liệu bé có suy dinh dữơng và cần đi khám không ah. Nhờ bác sĩ tư vấn giúp em cách thức chăm sóc để bé lên cân tốt hơn. Xin cảm ơn", "answer": "Chào bạn,,Nếu bé không thích ăn nhiều thì bạn cho bé uống sữa nhiều hơn để bù lại, tạm thời cho ăn cá, không ăn thịt để dễ tiêu và không cho ăn ngọt.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé mấy tháng thì uống thuốc ngừa tiêu chảy?", "question": "Chào bác sĩ. Hồi 3 tháng 10 ngày em có đến BV Từ Dũ để cho bé uống ngừa tiêu chảy nhưng bác sĩ không đồng ý. Bác sĩ nói đã trễ để uống vì đã quá ngày nếu uống bé sĩ bị long ruột. Giờ con em đã 4 tháng 20 ngày. Bác sĩ cho em hỏi con em uống được nữa không? Em nghe nói có loại nào uống 2 liều trước 6 tháng tuổi. Phòng khám lành mạnh – BV Từ Dũ không tư vấn gì khi em hỏi vấn đề này cả. Cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,Vắc-xin ngừa tiêu chảy thực sự chỉ ngừa được bệnh tiêu chảy cấp do Rotavirus mà thôi. Nghĩa là không có nghĩa uống thuốc ngừa tiêu chảy thì sẽ hoàn toàn không bị bệnh tiêu chảy mà chỉ ngừa được bệnh tiêu chảy nặng phải nhập viện thường gặp ở 50% trẻ nhỏ và hiệu quả của thuốc chỉ được 3 năm. Vắc-xin ngừa rotavirus cần uống xong 2 liều trước 6 tháng tuổi (2 liều cách nhau 1 tháng) mới đảm bảo được an toàn cho bé.,Thân mến,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Cho bé uống vitamin d3", "question": "Thưa bác sĩ. Con gái tôi 4,5 tháng, nặng 6kg (khi sinh cháu nặng 3,7kg). Cháu bú sữa mẹ hoàn toàn. Cháu hay đổ mồ hôi đầu từ lúc mới sinh tới nay. Tuy cháu có vẻ rất lanh lợi nhưng không được cứng cáp lắm. Một ngày chấu ngủ từ 12-13 tiếng. Ban ngày ngủ rất ít, khoảng 2-3 tiếng, ban đêm cháu ngủ từ 20h-6h sáng hôm sau nhưng hay trở mình và đạp chân rất mạnh.Xin hỏi bác sĩ:- Con tôi có bị còi xương không?- Tôi không có điều kiện phơi nắng thường xuyên cho cháu, tôi có nên cho cháu uống vitamin D3 không?", "answer": ",Chào bạn,,Cần phải khám trực tiếp mới biết bé có bị còi xương không. Bạn nên cho bé uống vitamin D3 mỗi ngày nhưng vẫn phải cố gắng phơi nắng sáng thường xuyên cho bé vì chỉ uống thuốc thôi không đủ. Ngoài ra, bạn cần xem lại chế độ ăn của bạn, vì bé muốn lên cân tốt thì chế độ ăn của mẹ cần nhiều sữa, thịt, cá, trứng và phải cho bé bú thật nhiều lần trong ngày.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 4 tháng tuổi lười vận động", "question": "Thưa bác sĩ, con tôi đã 4 tháng tuổi nhưng bé rất lười vận động. Đưa lục lạc lên trước mặt bé mà bé hầu như ít phản ứng lại và cũng không quơ chụp. Cổ bé cũng chưa được cứng và bé vẫn chưa lẫy được. Như vậy có nguy hiểm gì không?", "answer": "Chào bạn,,Bạn cần đưa bé đi khám vật lý trị liệu để được chẩn đoán và hướng dẫn cách tập luyện.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Sự lo lắng của người mẹ trẻ", "question": "Kính thưa bác sĩ, cho con hỏi là con gái của con khi sinh là lúc bé 36 tuần cân nặng được 2,6kg chiều cao được 47cm. Đến nay bé được 7 tháng cân nặng 7,1kg và chiều dài là 63cm như thế bé phát triển có được không ạ? Bé của con đến nay cũng chưa biết trườn, chưa mọc răng. Bé biết lật khi bé 4 tháng 10 ngày, lúc sinh ra bé khóc đêm nhiều lắm con bồng bé đi bệnh viện thì bác sĩ cho uống canxi kết hợp phơi nắng nên bé đã đỡ nhưng cách đây khoảng 3 tháng mỗi lần bé bú đều ra mồ hôi đầu nhưng không nhiều như thế bé có yếu không thưa bác sĩ, con có cần bổ sung canxi cho bé không và nếu có thì bổ sung loại gì và liều lượng bao nhiêu, con xin bác sĩ chỉ giúp? Bé vừa bú sữa mẹ chủ yếu là ban đêm, ban ngày bé được dặm thêm 2 bình sữa ngoài chỉ có 90ml thôi và được ăn thêm 2 bữa sáng và chiều, mỗi bữa gần 2/3 chén. Vậy con xin hỏi với lượng thức ăn như thế đã đủ cho bé chưa ạ? Con xin chân thành cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn có chiều cao trung bình, cân nặng hơi thiếu nhưng vẫn còn trong vùng bình thường, chưa suy dinh dưỡng. Bạn nên tăng thêm lượng sữa cho bé nếu bú sữa mẹ ít vì trong độ tuổi này bé cần khoảng 800 ml sữa mỗi ngày. Nếu bé đã lật được cả 2 bên, lật trở người lại được nhưng chỉ quay vòng vòng hoặc thụt lùi mà không trườn lên thì không sao, nhưng nếu lật còn yếu thì nên đi khám vật lý trị liệu. Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa dinh dưỡng để bé được thăm khám, kê toa thuốc phù hợp và tư vấn thêm. Không nên tự ý cho uống canxi vì bé của bạn non tháng nên sẽ mọc răng chậm hơn các bé khác, chưa chắc là do thiếu canxi.,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé chậm mọc răng", "question": "Bé nhà em được 9 tháng tuổi cân nặng 9kg, cao 71cm nhưng bé chưa có cây răng nào. Em đi bác sĩ thì có cho bé uống canxi Corbiere mỗi ngày 1 ống. Vì đêm bé ngủ hay ra mồ hôi đầu và hay trằn trọc khi đem ngủ. Em không biết là do thiếu canxi nên bé chậm mọc răng hay không? Bé ăn thì không được ngon miệng nên em cho bé uống thêm Kid Plus thì bé ăn mỗi bữa được khoảng 100ml cháo và bú được khoảng 500ml sữa mỗi ngày. Không biết là chế độ ăn bé như thế là có được không. Bé không chịu ăn ván sữa, lâu lâu thì em có cho bé ăn thêm phô mai và trái cây. Nói chung là bé nhà em ít chịu ăn chỉ thích bú là chính. Em hoang mang không biết là nhu cầu bé vậy có đáp ứng đủ cho bé không. Mong bác sĩ giúp em. Eám ơn!", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn có cân nặng và chiều cao rất tốt. Bé chậm mọc răng có thể do di truyền, và khi mọc sẽ mọc cùng một lúc nhiều cái. Bạn nên tập cho bé nhai để kích thích nướu răng (gặm ruột bánh mì, bánh qui, cà rốt…), phơi nắng sáng, cho ăn phô mai thường xuyên hơn (ăn riêng hoặc trộn chung với cháo, với chuối…). Bé chỉ ăn dặm nghĩa là ăn thêm bổ sung cho sữa nên không cần ép bé ăn nhiều, chỉ cần đủ chất và uống ít nhất mỗi ngày 600 ml sữa là được. Nếu bữa nào bé không thích ăn thì bạn cho bé uống sữa bù, không nên ép. Tuy nhiên, bạn nên học nhiều kiểu nấu cháo ăn dặm để đổi “xì – tai” cho bé không ngán.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Có phải bé bị nấm miệng", "question": "Chào bác sĩ! Con tôi được 2 tháng tuổi, lưỡi bé bị đóng trắng nhiều, mặc dù mỗi ngày 2 lần tôi dùng nước muối sinh lý để rơ lưỡi. (Sau mối lần rơ thấy lưỡi không cải thiện nhiều), khi bú bé hay giật núm vú (bé bú mẹ hoàn toàn) hay thè lưỡi và thỉnh thoảng bé oẹ ra như bị mắc cổ. Mong bác sĩ giải đáp giúp. Xin chân thành cảm ơn .", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể dùng Denicol để rơ lưỡi cho bé, thử 1 tuần nếu không đỡ thì đi khám bệnh để bác sĩ kê thuốc rơ miệng kháng nấm cho bé. Bé ọe, giật núm vú…có thể do sữa xuống nhiều, bạn nên bế bé úp hẳn vào bụng mẹ, lưng quay ra ngoài để cổ bé thẳng, dễ nuốt và dùng ngón tay kẹp bớt đầu vú hoặc tạm rút vú ra đợi qua đợt sữa xuống nhiều rồi cho bú tiếp.,,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bỏ bú 1 bên", "question": "Con em đang bú mẹ bình thường bỗng nhiên bỏ bú 1 bên. Em không biết làm sao nhưng cứ bế bé cho bú bên phải thì bé lại khóc thét lên mặc dù bé rất đói. Còn khi chuyển sang cho bé bú bên trái thì bé nín ngay và ăn ngoan lắm. Mong bác sĩ giúp đỡ", "answer": ",Chào bạn,,Có thể vú bên phải của bạn không thông sữa tốt bằng bên trái hoặc do không thuận tay nên bạn bế bé không thoải mái làm cho bé khó chịu.,Bạn nên vắt bỏ bớt ít sữa trước khi cho bú để tia sữa thông và ôm bé úp sát vào người mẹ, tránh bế ngửa rồi vặn cổ bé sang một bên khiến bé khó nuốt.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Cho bé bú thêm sữa ngoài", "question": "Chào bác sĩ, bác sĩ cho em hỏi bé em được 9 tuần tuổi từ lúc mới sinh bé bú sữa mẹ giờ em muốn cho bé bú thêm sữa bình. Mỗi ngày cho bé bú thêm sữa bình mấy lần được bác sĩ. Bác sĩ tư vấn dùm em. Em cám ơn", "answer": "Chào bạn,,Bạn cho bé bú sữa mẹ hoàn toàn là rất tốt, nên duy trì bú mẹ ít nhất đến khi bé được 1 tuổi. Nếu bạn phải đi làm, cần tập cho bé bú bình thì nên vắt sữa mẹ ra bình cho bé bú.,Thân mến\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
